\section{分次环的\texorpdfstring{$\proj$}{Proj}}\label{s:3.2}

\subsection{\texorpdfstring{$\proj S$}{Proj S}的构造}\label{s:3.2.1}

到目前为止，非仿射概形最重要的例子是在一个仿射概形$\spec A$上的\textit{射影}概形，其中$A$是任意一个交换环。（为简单起见，我们常常说一个概形在$A$上射影，而不说在$\spec A$上射影。）这样的一个概形来自于一个分次$A$-代数，而构造过程非常类似于从它的齐次坐标环构造一个射影簇。我们可以从一个分次$\oo_B$-代数层开始，定义在任意的基概形$\spec B$上射影的概形，这个拓展有重要的应用。但对这个理论中的大部分情况而言，我们都可以将情况约化到$B$是一个仿射概形，故而在这里，我们对一般性的追求也仅止于此。

为了描述这个构造，我们从一个正分次$A$-代数开始，其中$A$作为这个代数的$0$次部分，即一个$A$代数$S$具有分次
\[
	S=\bigoplus_{\nu=0}^\infty S_\nu\quad \text{作为$A$-模}
\]
使得
\[
	S_\nu S_\mu \subset S_{\nu+\mu}\quad \text{以及} \quad S_0=A.
\]
$S$中的一个元素如果处于$S_\nu$中，则它被称为$\nu$\textit{次齐次}的。我们将从$S$定义一个$A$-概形$X=\proj S$. 在$A$上射影的概形就被定义为具有形式$\proj S$的概形，其中$S$是一个有限生成$A$-代数。代数$S$被称为$X$的\textit{齐次坐标环}，尽管（类似于射影簇的齐次坐标环）实际上他并不由$X$所决定。

当$S$是$A$上的多项式环
\[
	S=A[\text{$x_0$, $\dots$, $x_r$}],
\]
具有如下分次：$A$中的元素是零次的，而每一个变量的分次都是$1$，则给出的概形$\proj S$被称为\textit{$A$上的射影$r$-空间}，记作$\mathbb{P}_A^r$.（后面的习题将说明这个概形与第 \ref{chap:1} 章中定义的概形$\mathbb{P}_A^r$是相同的。）在$A=K$是一个域的例子中，概形$\mathbb P_K^r$与$K$上的名为射影空间的簇之间的关系就类似于概形$\mathbb A_K^r$与名为仿射$r$-空间的簇之间的关系。

为方便起见，我们将假设代数$S$在$A$上被它的$1$-次元素所生成，类似于多项式环那样，一般的情况我们留做习题。（换个方向，如果$S$并没有假设在$A$上有限生成，下面我们说的绝大部分内容依然成立，但这种推广用得相对较少）。

$\proj S$可以如下定义：对$S$中的正次齐次元生成的理想，我们记
\[
	S_+=\bigoplus_{\mu=1}^\infty S_\mu.
\]
我们称一个理想是\textit{齐次}的如果它由齐次元所生成。底空间$|\proj S|$是环$S$中所有不包含$S_+$的齐次素理想的集合（它们有时候被叫做\textit{相关}素理想，而$S_+$因此被叫做\textit{无关理想}）。$|\proj S|$上的拓扑通过闭集定义，闭集取做形如
\[
	V(I):=\{\pp\,|\,\text{$\pp$是$S$的包含$I$的相关素理想}\}
\]
的集合，其中$I$是$S$的齐次理想。

我们将在开集基的每一个元素上明确$|\proj S|$的概形结构。为此，令$f$是$S$的任意$1$-次齐次元素，以及$U$是开集
\[
	|\proj S|-V(f),
\]
所有不包含$f$的齐次素理想（于是也不包含$S_+$）。$U$中的点可以等同于$S[f^{-1}]$中的齐次素理想。另一方面，这些齐次素理想关联于环$S[f^{-1}]$中所有的$0$次素理想，我们将其记作$S[f^{-1}]_0$，见Exercise \ref{exe:3.6}(a). 于是，我们可以将$U$与$\spec S[f^{-1}]_0$的拓扑空间相等同，然后给他一个相应的仿射概形结构。我们将用$(\proj S)_f$来记这些$\proj S$的仿射开子概形。如果$1$-次元$x_0$, $x_1$, $\dots$们生成了一个理想，它的根是无关理想$S_+$，于是开集
\[
	(\proj S)_{x_i}:=\proj S-V(x_i)
\]
就构成了$\proj S$的一个仿射开覆盖。

如果$g$是$S$的另一个$1$-次元，接着重叠部分$(\proj S)_f\cap (\proj S)_g$是$(\proj S)_f$的由
\[
	S[f^{-1}]_0[(g/f)^{-1}]=S[f^{-1},g^{-1}]_0
\]
的谱给出的仿射开集。因为上式关于$f$和$g$对称，所以我们有一个自然的等同
\[
	((\proj S)_f)_{(g/f)}=((\proj S)_g)_{(f/g)}.
\]
由第 \ref{s:1.2.4} 节中讨论的黏合，它们将$\proj S$变为了一个概形。

\nottran

\begin{exe}\label{exe:3.6}
\begin{compactenum}[(a)]
\item 对$S$任意的齐次理想$I$，以及$1$-次齐次元$f$，交集
\[
	(I\cdot S[f^{-1}])\cap S[f^{-1}]_0
\]
由
\end{compactenum}
\end{exe}

\subsection{\texorpdfstring{$\proj R$}{Proj R}的闭子概形}\label{s:3.2.2}

一个齐次理想$I\subset A[x_0$, $\dots$, $x_r]$确定了一个凝聚理想层$\tilde I\subset \mathscr O_{\mathbb P_A^r}$，因而一个$\mathbb P_A^r$的闭子概形。下面的习题建立了这些事实。

\begin{exe}
对每个开集
\[
	U_i=(\mathbb P_A^r)_{x_i}=\spec A[x_0,\dots,x_r,x_i^{-1}]_0\cong \mathbb A_A^r,
\]
令$\tilde I(U_i)$为理想$I\cdot A[x_0,\dots,x_r,x_i^{-1}]\cap A[x_0,\dots,x_r,x_i^{-1}]_0$. 证明这个定义可以以唯一的方式拓展到其他开集$U$上使得$\tilde{I}$成为一个凝聚理想层。
\end{exe}

\begin{defi}
一个概形间态射$\varphi:X\to Y$被称为\textit{射影}的，如果他是一个闭嵌入$X\to \mathbb P_Y^n$和结构态射$\mathbb P_Y^n\to Y$的复合。
\end{defi}

注意到，如果$Y=\spec A$是仿射的，这相当于说$X$具有形式$\proj S$，其中$S$是一个有限生成$A$-代数。射影态射的基本事实前面已经说过了：

\begin{thm}
射影态射是逆紧的。
\end{thm}

证明可见Hartshorne [1977, Theorem II.4.9].

\subsection{整体\texorpdfstring{$\proj$}{Proj}} \label{s:3.2.3}
\subsection{切空间和切锥} \label{s:3.2.4}
\subsection{到射影空间的态射} \label{s:3.2.5}
\subsection{分次模和层} \label{s:3.2.6}
\subsection{Grassmann流形} \label{s:3.2.7}
\subsection{全景超曲面} \label{s:3.2.8}
