在这章中，我们将展示如何在概形理论中给出一些经典代数几何中的几何构造。
我们将在所有例子中看到，这种崭新的语言是如何允许我们扩大定义的范围
（以及我们对该对象可能问的问题），如何让我们能够给出经典问题的精确表述，
以及在一些情况中，如何帮助我们解决他们。

\section{平面曲线的拐点}\label{s:4.1}

在这节中，我们将描述代数闭域$K$上的非奇异平面曲线
$C\subset \mathbb P_K^2$的\textit{拐点}的经典定义。然后指出
这个定义是如何推广到概形语境中的，并展示这个推广是如何阐明拐点
的几何的，即使是在经典情形中。

\subsection{定义}\label{s:4.1.1}

我们需要一个预备定义。令$K$是任意域，再令$C$, $D\subset C\subset \mathbb P_K^2$是没有公共分支的两条平面曲线，$p\in C\cap D$是一个交点。
我们定义$C$和$D$在点$p$的\textit{相交重数}为$p$所处的概形$C\cap D$
的分支$\Gamma$的重数，记作$\mu_p(C\cdot D)$. 因为平面曲线是
Cohen-Macaulay的，这和在第 \ref{s:3.3.5} 节中引入的相交重数的概念
是相合的。%
% p.152
同样注意其与次数这个概念的联系：$\Gamma$作为$\mathbb P_K^2$的子概形
的次数是相交重数$\mu_p(C\cdot D)$乘以剩余类域作为$K$的扩张的
次数$(\kappa(p):K)$. 因此，比如平面曲线的
B\'ezout定理（\ref{thm:3.71}）告诉我们
\[
	\deg C\deg D=\sum_{p\in C\cap D}
	(\kappa(p):K)\mu_p(C\cdot D).
\]

话说回来，经典代数几何中平面曲线的拐点是直接且几何的：如果
$C\subset \mathbb P_{\mathbb C}^2$是一个复数域上的
次数为$d$的非奇异平面曲线，点$p\in C$被称为一个\textit{拐点}，
如果射影切线$\mathbb T_pC\subset \mathbb P_{\mathbb C}^2$
（见Section \ref{s:3.2.4}）在点$p$处交$C$三次或以上，或者用现代的语言，如果
$\mathbb T_pC$和$C$在点$p$的相交重数$\mu_p(C\cdot \mathbb T_pC)$
至少为三。（这里，因为我们在代数闭域上工作，相交重数等于
$p$所处的$\mathbb T_pC\cap C$的分支的次数，
即$\dim_{\mathbb C}(\mathscr O_{\mathbb T_pC\cap C,p})$.）
有一个经典的定理（我们将在后面建立之），如果$C$不是一条直线，
则$C$的拐点有限，并且，如果辅以合适的重数来数，则拐点数应为
$3d(d-2)$.

这个简单的定义可被推广到奇异曲线，比如可见Coolidge [1931]，
尽管这个定义和现代标准定义比并不总是精确的。这个定义在
我们考虑非代数闭域或有限特征的域$K$
上的曲线$C\subset \mathbb P_K^2$时会出问题，此外还有考虑
包含直线或者一个多次分支的曲线时。

我们将在这里给任意概形$S$上的平面曲线$C\subset \mathbb P_S^2$的拐点
一个统一的定义。首先回忆第 \ref{s:3.2.8} 节，概形$S$上的
$d$次\textit{平面曲线}是指子概形$C\subset \mathbb P_S^2$，其局部地
在$S$上，是一个$d$-次齐次多项式
\[
	F(X,Y,Z)=\sum_{i+j+k=d}a_{ijk}X^iY^jZ^k
\]
的零点集$V(F)$，其中系数$a_{ijk}$是$S$上的正则函数，它们并不同时为零。
再回忆，如果$S$是一个仿射概形，则我们可以扔掉“局部”，即，如果$S=\spec A$，
一个$S$上的平面曲线$C$具有形式
\[
	C=\proj A[X,Y,Z]/(F)
\]
其中$F$是一个多项式。

现在，给定$S$上的一条平面曲线$C\subset \mathbb P_S^2$，我们将定义一个
闭子概形$\mathscr F=\mathscr F_C\subset C$，我们将称之为$C$上的
\textit{拐点概形}。他将与基变换$S'\to S$可交换（即，如果
$C'=S'\times_S C\subset \mathbb P_{S'}^2$，则$\mathscr F_{C'}=(\pi_2)^{-1}(\mathscr F_C)$）以及$\mathscr F$将至少在$S$的使得$\mathscr F$在其上的相对维数为$0$的开集上有限且平坦，次数为$3d(d-2)$.
这个闭子概形的重要性在于，如果我们有一族平面曲线，则一般纤维的拐点的极限
是一个特殊纤维的拐点（即，$\mathscr F$是闭的），% p.153
且当$\mathscr F$相对维数为$0$（$\mathscr F$是平坦的）时候反过来也成立。
此外，在经典语境中，即如果$C$是一个特征为零的代数闭域的谱$S=\spec K$
上的非奇异曲面曲线，$\mathscr F$的底空间将是$C$经典定义的该点的集合
（因此，在一般的情况中，如果$s\in S$是任意的剩余类域$\kappa(s)$为代数闭
且特征零的点，则$\mathscr F$在点$s$的纤维$\mathscr F_s$的底空间将是$C_s$
的拐点的集合）。

为启发我们一般的定义，回忆经典代数几何中某个最早的结论：对一个
代数闭域$K$上非奇异平面曲线$C=V(F)\subset \mathbb P_K^2$，
其由多项式$F(X,Y,Z)$的零点集给出，则$C$的拐点为其与它的\textit{Hessian}
的交点，Hessian是由多项式
\[\CenteredArraystretch{1.7}
	H(X,Y,Z)=
	\begin{vmatrix}
		\pfrac{^2F}{X^2}&\ppfrac FXY &\ppfrac FXZ\\
		\ppfrac FYX&\pfrac{^2F}{Y^2}&\ppfrac FYZ\\
		\ppfrac FZX&\ppfrac FZY&\pfrac{^2F}{Z^2}
	\end{vmatrix}
\]
的零点集定义的曲线。我们将这个事实的证明留作一个习题：
\begin{exe}\label{exe:4.1}
	令$K$是一个特征为零的代数闭域，$C\subset \mathbb P_K^2$是一个平面曲线，
	$p\in C$是$C$的一个非奇异点。证明，射影切线$\mathbb T_pC$
	与$C$在点$p$交于三次或以上当且仅当$H(p)=0$.

	\textit{提示}：在$\mathbb P_K^2$的相应子集上引入仿射坐标
	\[
	x=\frac XZ,\quad y=\frac YZ,
	\]
	然后利用Euler关系来看到Hessian行列式的非齐次化$h(x,y)=H(x,y,1)$
	（在相差一个相乘因子下）为
	\[\CenteredArraystretch{1.7}
	h(x,y)=
	\begin{vmatrix}
		f&\pfrac fx &\pfrac fy\\
		\pfrac fx&\pfrac{^2f}{x^2}&\ppfrac fxy\\
		\pfrac fy&\ppfrac fxy&\pfrac{^2f}{y^2}
	\end{vmatrix},
	\]
	其中$f(x,y)=F(x,y,1)$为$F$的非齐次化。
\end{exe}

为定义一般情况下任意平面曲线$C\subset \mathbb P_S^2$的拐点概形，
我们可以简单地推广Hessian和这个刻画：假设在一些仿射开集
$U=\spec R\subset S$中，曲线
\[
	C\cap \mathbb P_U^2=\proj R[X,Y,Z]
\]%
% p.154
是多项式$F\in R[X,Y,Z]$零点集。我们定义\textit{Hessian行列式}为多项式
\[\CenteredArraystretch{1.7}
	H(X,Y,Z)=
	\begin{vmatrix}
		\pfrac{^2F}{X^2}&\ppfrac FXY &\ppfrac FXZ\\
		\ppfrac FYX&\pfrac{^2F}{Y^2}&\ppfrac FYZ\\
		\ppfrac FZX&\ppfrac FZY&\pfrac{^2F}{Z^2}
	\end{vmatrix}.
\]
因为$F$以及$H$在$R=\mathscr O(U)$中是由$C$决定的，至多差一个相乘可逆元，
我们可以定义$C$的\textit{Hessian} $C'$为$\mathbb P_S^2$中由在每一个
仿射开集$U\subset S$上的Hessian行列式确定的那个子概形，进而我们定义$C$
的拐点概形$\mathscr F$为交
\[
	\mathscr F=C\cap C'.
\]
立即看到，这是$C$的一个闭子概形以及它与基变换可交换。特别地，对任意点
$s\in S$，$\mathscr F$在点$s$的纤维$\mathscr F_s$将就是$C$在点$s$的纤维
$C_s\subset \mathbb P_{\kappa(s)}^2$的拐点概形。
作为两个次数为$d$和$3(d-2)$的平面曲线的交，它至少在$S$的其上纤维维数为零的开子集上是有限、平坦的，且次数为$3d(d-2)$（从Proposition \ref{pro:2.32} 完全交的族是平坦的）。
同时，从 Exercise \ref{exe:4.1}，特征为零的代数闭域上的曲线$C$的非奇异点处于$\mathscr F$中当且仅当它在经典意义下是一个拐点。

但是这里要提醒一下，我们的定义对奇异曲线$C\subset \mathbb P_K^2$与经典情况并不一致：在我们的定义中，$C$的奇异点永远在$\mathscr F$的底空间中。（如我们将看到的，若一族曲线的拐点在整个空间中是闭的，则必须如此。）至于经典公式，我们将在下面看到如何从我们的定义中推导出它们。

我们可以再进一步，将$\mathscr F$在点$p$处的概形结构与$C$在点$p$处的几何联系起来。

\begin{exe}\label{exe:4.2}
	令$C\subset \mathbb P_K^2$如Exercise \ref{exe:4.1}中所述，以及$p\in C$为$C$的一个非奇异点。证明$C$在点$p$的射影切线$\mathbb T_pC\subset \mathbb P_K^2$与$C$在点$p$有相交重数$m\geq 3$，当且仅当交$C\cap C'$在点$p$处的分支$\Gamma_p$同构于
	\[
		\Gamma_p\cong \spec K[x]/(x^{m-2}).
	\]
\end{exe}

如这个习题所建议的，我们定义一个拐点$p\in C_{\text{smooth}}$的\textit{重数}为$\mathbb T_p C$与$C$在点$p$相交的次数减二。我们可以用B\'ezout定理来推出，一个代数闭域$K$上的次数$d>1$的非奇异平面曲线（记上重数）正好有$3d(d-2)$个拐点，但还有一个问题：我们要知道$\mathscr F$是$C$的一个紧合子概形，即，不是$C$的每一点都是拐点！虽然这看似显然，但实际上它在正特征时是错误的。

% p.155

\begin{exe}\label{exe:4.3}
	令$K$是一个特征为$p$的域，$C\subset \mathbb P_K^2$是一个由多项式$X^p Y+XY^p-Z^{p+1}$给出的平面曲线。证明$C$是非奇异的，但$C$的每一点都是拐点。
\end{exe}

但在特征为零时，我们的直观是正确的：

\begin{thm}\label{thm:4.4}
	令$C\subset \mathbb P_K^2$是任意特征为零的代数闭域$K$上的$d>1$次非奇异曲线，则不是$C$的每一点都是拐点（于是，特别地，记上重数$C$正好有$3d(d-2)$个拐点）。
\end{thm}

\begin{proof}
	比如见 Hartshorne [1977, Chapter IV, Exercise 2.3e] 或者 Griffiths \& Harris [1978, Chapter 2,Section 4].
\end{proof}

重数$m>1$的拐点当然可以出现在非奇异曲线上。这自然导出了一个问题，在任意曲线上，什么时候所有拐点都是单的（即重数为一）。实际上，情况如下：

\begin{exe}\label{exe:4.5}
	令$K$为一个代数闭域。固定一个整数$d>2$，$B=\mathbb P_K^N$为参数化$d$-次平面曲线$C\subset \mathbb P_K^2$的射影空间。证明，对一个一般的点$[C]\in B$，即对$B$中一个稠密开集中的所有点$[C]$，对应曲线$C\subset \mathbb P_K^2$的拐点都是单的。

	\textit{提示：}考虑万有曲线$\mathscr C\subset \mathbb P_B^2$（在第 \ref{s:3.2.8} 中定义）的拐点概形$\mathscr F$. 证明$\mathscr C$是不可约的，然后推出，我们只需对只有一个单拐点的平面曲线$C\subset \mathbb P_K^2$展示就足够了。\nottran
\end{exe}

\begin{exe}\label{exe:4.6}
	假设我们想要移去 Theorem \ref{thm:4.4} 中关于$K$是代数闭的假设。我们要怎么去定义一个拐点$p\in C$的重数，这里，$p$处的剩余类域$L$是$K$的有限扩张，以便保证我们还能得到$X$有$3d(d-2)$个拐点？
\end{exe}

\subsection{奇异曲线上的拐点}\label{s:4.1.2}

当我们考虑奇异曲线时，有趣的新问题出现了。首先，每个奇异点都是一个拐点：
\begin{exe}\label{exe:4.7}
	令$C\subset \mathbb P_K^2$为一个平面曲线。证明$C$的每个奇异点都是拐点。

	\textit{提示：}可以找一条直线穿过$C$的奇异点$p$使得相交重数大于等于$3$，这可以通过看$C$在点$p$的切锥（即，在点$p$附近展开$f$，然后取二次项的零点集的一个分支）；或者用 Exerciese \ref{exe:4.2} 证明Hessian在点$p$为零，注意到$X$乘以Hessian行列式的首列加上$Y$乘以第二列加上$Z$乘以第三列，在点$p$处为零。
\end{exe}

% p.156

关于奇异曲线的拐点，有两类问题。其一，我们可以考虑具有孤立奇点且没有直线分支的曲线$C$，这样Hessian $C'$ 仍将交$C$于一个零维概形$\Gamma$中，故此$C$将具有有限拐点；我们求支于$C$的非奇异点的拐点数。为找到这个数，我们仅需找到概形$\Gamma$其底空间包含于奇异分支$C_{\text{sing}}$的那部分的次数，然后用$3d(d-2)$减去它。在特定情况下，它有一个很好的答案，其中两种情况表于下面的练习中。

\begin{exe}\label{exe:4.8}
	令$C\subset \mathbb P_K^2$为既约不可约曲线，Hessian为$C'$. 往书后翻见Definition \ref{defi:5.31}，令$p\in C$为$C$的任意寻常结点（这里“寻常”指没有$C$的分支在点$p$交于其射影切线三次或以上）。
	证明，交$C\cap C'$支于点$p$的分支$\Gamma_p$在点$p$的剩余类域$\kappa(p)$上次数为$6$. 同样，证明，在$C$的尖点处的分支的次数为$8$. 那$C$的一个寻常切点处的次数呢？（结点、尖点、切点的严格定义见Definition \ref{defi:5.31}）。
\end{exe}

因此，在代数闭域上，一条不含任意直线的$d$-次平面曲线，若奇异点为$\delta$寻常结点与$\kappa$个尖点，则非奇异拐点数为
\[
	3d(d-2)-6\delta -8\kappa.
\]
这是经典的平面曲线的\textit{Pl\"ucker公式}的一个例子。

\begin{exe}\label{exe:4.9}
	验证，如果$C$是可约的（再次假设$C$没有分支是直线），我们可以通过单独地考虑$C$的分支得到相同的答案。
\end{exe}

\subsection{具有多重分支的曲线}\label{s:4.1.3}

当我们考虑具有多重分支的曲线，比如由一个多项式$G(X,Y,Z)$的幂次$F=G^m$定义的曲线时，一类非常不同的问题出现了。当然，对这样的曲线$C$，拐点概形$\mathscr F_C$维数为正，故往往并不有趣。相反，当我们考虑特化\footnote{译者注：原文是``Rather, the interesting questions arise when we consider families of curves specializing to such a multiple curve.''，这里specializing我们译作特化，其大概可以理解为包含于族中，或是极限为这个曲线，或其他类似含义。具体情况见下面例子。}这样一个多重曲线的曲线族时，有趣的问题出现了。我们问：在这样一个曲线族中，拐点会跑到哪里去？

为给出这样的问题的一个例子，我们下面考虑一个非奇异四次平面曲线，它在一个线性族中退化到一个双重的二次曲线。令$K$是一个特征为零的代数闭域，然后考虑概形$B=\mathbb A_K^1=\spec K[t]$上的曲线$\mathscr C$. 假设$U=U(X,Y,Z)$是一个不可约四次多项式，而$G=G(X,Y,Z)$是任意使得曲线$V(U)$和$V(G)\subset \mathbb P_K^2$横截相交的多项式。
% p.157
考虑四次平面曲线族$\pi:\mathscr C\to \mathbb A_K^1$，其由方程$F=U^2+tG=0$给出，故$\pi$即概形
\[
	\begin{aligned}
	\pi:\mathscr C&=\proj K[t][X,Y,Z]/\bigl(U(X,Y,Z)^2+tG(X,Y,Z)\bigr)\\
	&\subset \proj K[t][X,Y,Z]=\mathbb P_B^2\longrightarrow B.
	\end{aligned}
\]

令$\mathscr F$为曲线$\mathscr C\subset \mathbb P_B^2$的拐点概形。令$\mathscr F^*\subset \mathbb P_{B^*}^2$为挖洞直线$B^*=\spec K[t,t^{-1}]\subset B$在$\mathscr F$中的原像，$\mathscr F'$为$\mathscr F^*$在$\mathbb P_B^2$中的闭包。概形$\mathscr F^*$在$B^*$上平坦且有限，且易刻画如下：若$C_\mu\subset \mathbb P_K^2$为$\mathscr C$在点$(t-\mu)\in B=\mathbb A_K^1$处的纤维，则对$\mu\neq 0$，$\mathscr F$在点$(t-\mu)$处的纤维$F_\mu$将是$C_\mu$的$3d(d-2)=24$个拐点。换言之，原点$(t)\in B=\mathbb A_K^1$外，曲线$C_\mu$的拐点概形构成了一个平坦族。

令$\mathscr F'$为$\mathscr F^*$在$\mathbb P_B^2$中的闭包，$F'_0$为$\mathscr F'$在原点处的纤维。因为$B$是一维非奇异的，$\mathscr F'$在$B$上处处平坦，于是特别地，$F'_0\subset C_0\subset \mathbb P_K^2$在$K$上维数为零，次数为$24$. 我们可以将$F'_0$想做附近非奇异曲线$C_\mu$的$24$个拐点随着$\mu$趋于零的“极限位置”。因此，\naive 问题“当一个四次曲线退化到一个双重二次曲线时，拐点如何变化？”就转为下面这个精确的问题：确定平坦极限$F'_0$，特别地，其底空间。

这个问题的难点在于概形$F'_0$并不是$\mathscr F$在原点的纤维。反之，$\mathscr F$有两个分支：其一，$\mathscr F^*$的闭包$\mathscr F'$，其包含“真正的”拐点和它们的极限，另一个，其底空间为二次曲线$V(t,U)$，在$\mathbb P_B^2$的特殊纤维$\pi^{-1}((t))=\mathbb P_K^2$中。于是，我们并不能希望通过仅观察曲线$C_0$来得到简单地回答这个问题的任意线索（实际上，因为$\mathscr P_K^2$将$C_0$变到本身的自同构群在二次曲线$(C_0)_{\text{red}}$的闭点上的作用是可迁的，可见答案必然依赖于族$\mathscr C$）。

为回答这个问题，我们首先写下概形$\mathscr F$的理想$I$（在一个放射开集$\spec K[t][x,y]\cong \mathbb A_B^2\subset \mathbb P_B^2$），然后$\mathscr F^*$的理想$I^*=I\cdot K[t,t^{-1}][x,y]$，然后闭包$\mathscr F'$的理想$I'=I^*\cap K[t][x,y]$，最后是$\mathscr F'$在原点$(t)\in B$的纤维$\mathscr F'_0$理想$I'_0=(I',t)$. 为了说明如何完成这些计算，我们将详细执行这些步骤。（可能直到你有类似的问题要解决的时候，你可能才希望看到这些细节！）

首先，如果$u(x,y)=U(X,Y,1)$以及$g(x,y)=G(X,Y,1)$分别为$U$和$G$在仿射开集$\spec K[t][x,y]\cong \mathbb A_B^2\subset \mathbb P_B^2$的非齐次型，理想$I$从定义由两个元素所生成，方程$u^2+tg$以及仿射Hessian
\[
	\begin{vmatrix}
		u^2+tg & 2uu_x+tg_x & 2uu_y+tg_y\\
		2uu_x+tg_x&2uu_{xx}+2u_x^2+tg_{xx}&2uu_{xy}+2u_xu_y+tg_{xy}\\
		2uu_y+tg_y&2uu_{xy}+2u_xu_y+tg_{xy}&2uu_{yy}+2u_y^2+tg_{yy}
	\end{vmatrix}
\]
% p.158
因此，$I=(u^2+tg,H)$，其中
\[
	H=
	\begin{vmatrix}
		0 & 2uu_x+tg_x & 2uu_y+tg_y\\
		2uu_x+tg_x&2uu_{xx}+2u_x^2+tg_{xx}&2uu_{xy}+2u_xu_y+tg_{xy}\\
		2uu_y+tg_y&2uu_{xy}+2u_xu_y+tg_{xy}&2uu_{yy}+2u_y^2+tg_{yy}
	\end{vmatrix}.
\]

我们可以展开$H$，以$t$的幂次整理得到：
\[
\begin{aligned}
	H=\ &8u^2\bigl(-u_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2u_xu_y(uu_{xy}+u_xu_y)-u_y^2(uu_x+u_x^2))\\
	&+8tu\bigl(
		-g_xu_x(uu_{yy}+u_y^2)+g_xu_y(uu_{xy}+u_xu_y)\\
	&\qquad\quad +g_yu_x(uu_{xy}+u_xu_y)-g_yu_y(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
	&+4tu^2\bigl(-u_x^2g_{yy}+u_xu_yg_{xy}-u_y^2g_{xx}\bigr)\\
	&+2t^2\bigl(-g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)-g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
	&+4t^2u(-g_xu_xg_{yy}+g_xu_yg_{xy}+g_yu_xg_{xy}-g_yu_yg_{xx})\\
	&+t^3\bigl(-g_x^2g_{yy}+g_xg_yg_{xy}-g_y^2g_{xx}\bigr).
\end{aligned}
\]

右侧的前两项可以化简，得到
\[
\begin{aligned}
	H=\ &8u^3\bigl(-u_x^2 u_{yy}+u_xu_y u_{xy}-u_y^2 u_x)\\
	&+8tu^2 (
		-g_xu_x u_{yy}+g_xu_y u_{xy}
		+g_yu_x u_{xy}-g_yu_y u_{xx})\\
	&+4tu^2\bigl(-u_x^2g_{yy}+u_xu_yg_{xy}-u_y^2g_{xx}\bigr)\\
	&+2t^2\bigl(-g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)-g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
	&+4t^2u(-g_xu_xg_{yy}+g_xu_yg_{xy}+g_yu_xg_{xy}-g_yu_yg_{xx})\\
	&+t^3\bigl(-g_x^2g_{yy}+g_xg_yg_{xy}-g_y^2g_{xx}\bigr).
\end{aligned}
\]

现在，模掉$I$的另一个生成元$u^2+tg$，我们可以用$-tg$替换表达式中的$u^2$得到一个可被$t$整除的多项式。因此，$I^*=I(\mathscr F^*)=I\cdot K[t,t^{-1}][x,y]\subset K[t,t^{-1}][x,y]$，于是$I'=I(\mathscr F')=I^*\cap K[t][x,y]\subset K[t][x,y]$，也包含元素
\[
	\begin{aligned}
		H'=\ &-8ug\bigl(-u_x^2 u_{yy}+u_xu_y u_{xy}-u_y^2 u_x)\\
		&-8tg (
			-g_xu_x u_{yy}+g_xu_y u_{xy}
			+g_yu_x u_{xy}-g_yu_y u_{xx})\\
		&-4tg\bigl(-u_x^2g_{yy}+u_xu_yg_{xy}-u_y^2g_{xx}\bigr)\\
		&+2t\bigl(-g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)-g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
		&+4tu(-g_xu_xg_{yy}+g_xu_yg_{xy}+g_yu_xg_{xy}-g_yu_yg_{xx})\\
		&+t^2\bigl(-g_x^2g_{yy}+g_xg_yg_{xy}-g_y^2g_{xx}\bigr).
	\end{aligned}
\]

此外，如果我们将这个$I^*$的生成元乘以$u$，然后再将$u^2$换成$-tg$，我们再一次得到了一个可以由$t$整除的多项式，于是理想$I^*$和$I'$也包含
% p.159
\[
	\begin{aligned}
		J=\ &8g^2\bigl(-u_x^2 u_{yy}+u_xu_y u_{xy}-u_y^2 u_x)\\
		&-8gu (
			-g_xu_x u_{yy}+g_xu_y u_{xy}
			+g_yu_x u_{xy}-g_yu_y u_{xx})\\
		&-4gu\bigl(-u_x^2g_{yy}+u_xu_yg_{xy}-u_y^2g_{xx}\bigr)\\
		&+2u\bigl(-g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)-g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
		&-4tg(-g_xu_xg_{yy}+g_xu_yg_{xy}+g_yu_xg_{xy}-g_yu_yg_{xx})\\
		&+tu\bigl(-g_x^2g_{yy}+g_xg_yg_{xy}-g_y^2g_{xx}\bigr).
	\end{aligned}
\]

为继续这个分析，我们需用如下事实，对任意齐次四次多项式$U(X,Y,Z)$，Hessian
\[\CenteredArraystretch{1.7}
	\begin{vmatrix}
		\pfrac{^2U}{X^2}&\ppfrac UXY &\ppfrac UXZ\\
		\ppfrac UYX&\pfrac{^2U}{Y^2}&\ppfrac UYZ\\
		\ppfrac UZX&\ppfrac UZY&\pfrac{^2U}{Z^2}
	\end{vmatrix}.
\]
是一个标量$\mu=\mu(U)$，当$U$是不可约时非零（即，当$V(U)\subset \mathbb P^2$非奇异），此外为零。于是
\[\CenteredArraystretch{1.7}
	\begin{vmatrix}
		u&\pfrac ux &\pfrac uy\\
		\pfrac ux&\pfrac{^2u}{x^2}&\ppfrac uxy\\
		\pfrac uy&\ppfrac uxy&\pfrac{^2u}{y^2}
	\end{vmatrix}
	=-u_x^2u_{yy}+u_xu_yu_{xy}-u_y^2u_{xx}=\lambda u+\mu,
\]
其中$\lambda$是标量。在$J$中减去这项，我们有
\[
	\begin{aligned}
		J=\ &8\mu g^2\\
		&+8\lambda g^2 u\\
		&-8gu (
			-g_xu_x u_{yy}+g_xu_y u_{xy}
			+g_yu_x u_{xy}-g_yu_y u_{xx})\\
		&-4gu\bigl(-u_x^2g_{yy}+u_xu_yg_{xy}-u_y^2g_{xx}\bigr)\\
		&+2u\bigl(-g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)+2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)-g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\bigr)\\
		&-4tg(-g_xu_xg_{yy}+g_xu_yg_{xy}+g_yu_xg_{xy}-g_yu_yg_{xx})\\
		&+tu\bigl(-g_x^2g_{yy}+g_xg_yg_{xy}-g_y^2g_{xx}\bigr).
	\end{aligned}
\]

现在，我们已经看到理想$I'\supset (u^2+tg,H',J)$. 限制到$B$的原点处的纤维，即置$t=0$，我们看到$\mathscr F'$的纤维$\mathscr F'_0$理想$I'_0=(I',t)$包含
\[
	\begin{aligned}
		u^2+tg \equiv u^2 &\quad \text{ mod } (t),\\
		H' \equiv ug &\quad \text{ mod } (t,u^2),
	\end{aligned}
\]
% p.160
以及
\[
	J\equiv 8\mu g^2-2\nu u\quad \text{ mod } (t,u^2,ug),
\]
其中
\[
	\nu=g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)-2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)+g_y^2(uu_{xx}+u_x^2).
\]

从这里，我们看到$I'_0\supset (t,u^2,ug,8\mu g^2+2\nu u)$. 现在，我们可以记
\[
	\begin{aligned}
		\nu &=g_x^2(uu_{yy}+u_y^2)-2g_xg_y(uu_{xy}+u_xu_y)+g_y^2(uu_{xx}+u_x^2)\\
		&\equiv (g_xu_y-g_yu_x)^2\quad \text{ mod } (u)\\
		&\equiv \begin{vmatrix}
			g_x&g_y\\
			u_x&u_y
		\end{vmatrix}^2.
	\end{aligned}
\]

特别地，由于$V(U)$和$V(G)$横截相交，$\nu$不能在$u=g=0$的点处为零。我们可因此识出理想$(t,u^2,ug,8\mu g^2+2\nu u)$是特殊纤维$C_0$的一个子概形的理想，底空间为二次曲线$U=0$和四次曲线$G=0$在平面$t=0$处的八个点，且在每一点处次数为$3$. 因为$8\times 3=24$，纤维$F'_0$不能比这还要小，所以必然取到等号，即
\[
	I'_0=(t,u^2,ug,8\mu g^2+2\nu u).
\]
换而言之：

\begin{pro}\label{pro:4.10}
	概形$F'_0$的底空间是二次曲线$V(U)$和四次曲线$V(G)$在平面$V(t)$上由$t=U=G=0$给出的八个点。在每个点处，它包含一个次数为$3$的曲线%
	\footnote{
		译者注：定义见Exercise \ref{exe:2.18}.
	}%
	概形，与二次曲线$V(U)$相切，但不包含于$V(U)$中。
\end{pro}

此答案之一端为，既约曲线$(C_0)_{\text{red}}$的任何闭点可以是一族合适的非奇异曲线$C_\mu$的拐点随着趋于$C_0$的极限。这是一个一般的现象，实际上，曲线的多重分支的每个点都是附近的非奇异曲线的拐点的极限。

该示例中描述的现象相当普遍。下面的习题给出了两个推广。

\begin{exe}\label{exe:4.11}
	令$K$如前是一个特征为零的代数闭域，而$B=\mathbb A_K^1=\spec K[t]$. 令$F=V(U)$为一个非奇异二次曲线，而$D=V(G)$和$E=V(H)$分别是$d$和$d-4$次非奇异曲线，它们与$C$横截相交，使得$F\cap D\cap E=\varnothing$且$E\cap F$的点不是$E$的拐点。考虑由$F=U^2H+tG=0$给出的$d$-次平面曲线族$\pi:\mathscr C\to B$，即概形$\mathscr C=\proj K[t][X,Y,Z]/(U^2H+tG)\subset \mathbb P_B^2$. 描述点$(t-\lambda)\in B$上的纤维$C_\lambda$的拐点随着$\lambda$趋向于零的极限位置。特别地，证明，$C_\lambda$的$3d(d-2)$个拐点中，$3$个趋于$2d$个点$U=G=t=0$中，$9$个趋向于$2(d-4)$个点$U=H=t=0$中，剩下$3(d-4)(d-6)$趋于曲线$H=t=0$的拐点。\nottran
\end{exe}

\begin{exe}\label{exe:4.12}
	$K$和$B$同上，现在假设$F=V(U)$是一个非奇异$e$-次平面曲线，而$X=V(G)$是一个$d=2e$-次非奇异平面曲线，其与$F$横截相交。考虑有方程$F=U^2+tG=0$给出的$d$-次平面曲线族，再一次描述$C_\lambda$的拐点随着$\lambda$趋向于零的极限。特别地，证明$3d(d-2)$个$C_\lambda$的拐点中，$3$个趋向于$de$个点$U=G=t=0$中，$2$个趋向于$3e(e-2)$个$G=t=0$的拐点中。
\end{exe}

在有多重分支的曲线外，一个特征为零的域上的平面曲线还有可能有一个正维数的拐点概形：包含一条直线的曲线$C\subset \mathbb P_K^2$. 我们可能问在这种情况下的类似问题：给定一个平面曲线族，其特化一条包含的曲线，比方说，$K$和$B$同上，有$LF+tG=0$给出的$d$-次平面族$\pi:\mathscr C\to B$，其中$L$, $F$和$G$分别是$1$, $d-1$和$d$次一般的多项式，则$\mathscr C\to B$一般的纤维将变成什么？这个问题的答案在某些方面比起具有多重分支的情况更加微妙，我们这里将不再描述因为缺少必要的语言，但可以说的是（读者也可以检验），在直线$V(L)$上的拐点的极限，并\textit{不是}$V(L)$和$V(G)$的交点。

为结束这节，下面习题展现了平面三次曲线的拐点的几何的有趣一面。

\begin{exe}\label{exe:4.13}
	考虑一个实数域上的非奇异平面三次曲线$C\subset \mathbb P_{\mathbb R}^2$. 证明，拐点概形将包含$a+2b=9$个点，其中$a$, $b$为整数，$a$个点的剩余类域为$\mathbb R$，$b$个点的剩余类域为$\mathbb C$. 特别地，推出$C$一定有一个实拐点。
\end{exe}

实际上，这个问题中，$a$为$3$. 为便利熟悉椭圆曲线经典理论的读者，我们梗概论证过程如下。首先是简单的部分，$a$不能为$5$和$7$是来自于$C$的剩余类域为$\mathbb R$的点集上的一个群结构，而此时剩余类域为$\mathbb R$的拐点构成了$C\times_{\mathbb R}\spec \mathbb C$的九个拐点的群$\mathbb Z/(3)\times \mathbb Z/(3)$的一个子群。为看到$a=3$，观察到$C$的$\mathbb R$有理点构成了一个紧一维Lie群，因此其同构于$S^1\times G$，其中$G$是一个有限群。从群的大小来看，$G$的群元至多有两个。

更一般地，如果$K$是任意域，而$C\subset \mathbb P_K^2$是一个非奇异平面三次曲线，则$C$的剩余类域为$K$的拐点数可能为$0$, $1$, $3$或$9$. 这个现象尽在三次曲线出现，然而：从Harria [1979]，对任意$d\geq 4$和$\delta$满足$0\leq \delta\leq 3d(d-2)$，且$\delta\neq 3d(d-2)-1$，则存在一个域$K$和一个非奇异$d$-次平面曲线$C\subset \mathbb P_K^2$，其拐点概形正好包含$\delta$个剩余类域为$K$的点。

在第 \ref{chap:5} 章，我们将讨论另一个与平面曲线$C\subset \mathbb P_S^2$相关的经典对象：其\textit{对偶曲线}$C^*\subset (\mathbb P_S^2)^*$. 我们将遇到许多与刚刚我们发现的类似的现象。